% Activate the following line by filling in the right side. If for example the name of the root file is Main.tex, write
% "...root = Main.tex" if the chapter file is in the same directory, and "...root = ../Main.tex" if the chapter is in a subdirectory.

%!TEX root =  ../Tesis.tex

\chapter*{Agradecimientos}\addcontentsline{toc}{section}{Agradecimientos}
{
\raggedleft{
\textit{
<<
Decía Bernardo de Chartres que somos como enanos a los hombros de gigantes. Podemos ver más, y más lejos que ellos, no por alguna distinción física nuestra, sino porque somos levantados por su gran altura.
>>
}
\\
\vspace{1cm}
Juan de Salisbury, \textit{Metalogicon} (1159).
}\\
\vspace{2cm}
}

El trabajo que se recoge en esta memoria  hubiera sido imposible sin la inestimable ayuda de mi director de tesis, Juan Carlos Aledo. Siempre presente y siempre dispuesto a resolver mis dudas en cualquier momento y lugar. Su firmeza, voluntad y perseverancia son, honestamente, admirables. Estas cualidades personales, sumadas a su incuestionable competencia como científico, hacen de él un gran maestro. Gracias, JC.

Mis otros \emph{gigantes} son, afortunadamente, mi familia. Aunque siempre han estado presentes a lo largo de mi vida académica, en esta última etapa he recibido más ánimos por su parte. Han sabido apoyarme justo cuando lo he necesitado y me han hecho saber que comparten conmigo la inminente satisfacción de defender con éxito este trabajo de tesis. Mi hermano David, quizás merece una mención especial por su implicación práctica en el trabajo de investigación. Además de poner a mi entera disposición sus servidores remotos y el asesoramiento que he necesitado (algo patente en el contenido de esta memoria), ha sabido resolverme un sinfín de cuestiones de toda clase, matemática, informática, etc., sin importarle cuánto de su tiempo le he consumido. Muchas gracias, familia.

También quiero agradecer a Jose Ángel Campos y Carolina Cardona, del laboratorio vecino, por ser esos grandes compañeros y amigos del departamento, quienes, desde el primer momento, supieron depositar su confianza en mí sin esperar más a cambio. De igual modo lo hizo Carolina Lobo, quien ha sabido dar los mejores consejos en los mejores momentos. Ya sabes, Carito, que te debo un río con tus peques. Por su parte, Vero e Ian, recientes doctores, han marcado una senda con su ejemplo de seriedad, trabajo y disciplina. Gracias, pareja, por apoyarme en todo lo que ha estado en vuestra mano. Sinceramente, valoro mucho la atención que he recibido por vuestra parte.

Cristina ha sido la persona que más tiempo ha pasado conmigo. Consecuentemente, ha hecho de sumidero de muchos momentos de estrés. Su actitud y su predisposición a ayudar en todo lo que estuviera en su mano durante la etapa de escritura, ha sido determinante para llevar la tesis a buen fin. Del mismo modo, no puedo dejar de agradecer a sus padres, Carmencita y Manolo, por su desinteresada e inestimable ayuda en nuestro día a día. Gracias de todo corazón.

Aunque la suma de sus edades no llegue a los dedos de una sola mano, quisiera mencionar a Diego y a Saúl. Quizás me di cuenta tarde, pero pasar tiempo con ellos era la mejor forma que encontré de desconectar cuando debía hacerlo. Además, a parte del sentido práctico que, patológicamente intento darle a todo, bien saben los que me rodean que estos niños se han ganado todo mi cariño. Gracias, peques.

Por último, y no menos importante, quisiera mencionar a todos aquellos amigos que han estado pendiente de mi trayectoria y han mostrado un interés sincero. Javi, Leo, Jessi, Vero, Sara, Lucas, Mara y Dani. Gracias, amigos.
